
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
%\usepackage{ragged2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tkz-fct}

\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}

\usepackage{multicol}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-2.54cm}
\setlength\hoffset{-2.54cm}
\setlength\topmargin{1cm}
\setlength\oddsidemargin{1cm}
\setlength\evensidemargin{1cm}
\setlength\textheight{27.7cm}
\setlength\textwidth{19cm}
\setlength\footskip{0.0cm}
\setlength\headheight{0cm}
\setlength\headsep{0cm}

\setlength\tabcolsep{1mm}
\setlength\columnseprule{0.4pt}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{}
\begin{document}
\begin{center}
1ère S2~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ Éléments de correction du DS 1 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~\\
\end{center}

\begin{multicols}{3}
		
		\underline{exercice 1 :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item équation : $3 R^{2} = 20 R + 7$.

Cette équation équivaut à : $3 R^{2} - 20 R - 7 = 0$.\\
$a = 3$ ; $b = -20$ ; $c = -7$\\
$\Delta =\left(-20\right)^{2}-4\times3\times\left(-7\right)=484$\\
Le polynôme $3 R^{2} - 20 R - 7$ admet exactement deux racines réelles :\\
$R_1=\dfrac{20-\sqrt{484}}{2 \times 3}=\dfrac{20-22}{6}=- \frac{1}{3}$\\
$R_2=\dfrac{20+\sqrt{484}}{2 \times 3}=\dfrac{20+22}{6}=7$\\\textbf{Les solutions de l'équation sont : $\mathbf{R=- \frac{1}{3}}$ ou $\mathbf{R=7}$.}
					\item équation : $4 t = - 5 t^{2} - 5$.

Cette équation équivaut à : $5 t^{2} + 4 t + 5 = 0$.\\
$a = 5$ ; $b = 4$ ; $c = 5$\\
$\Delta =4^{2}-4\times5\times5=-84$\\
Le polynôme $5 t^{2} + 4 t + 5$ n'admet aucune racine réelle.\\\textbf{L'équation n'admet aucune solution sur $\mathbf{\mathbb{R}}$.}
					\item équation : $3 x^{2} + 24 x + 48 = 0$.

$a = 3$ ; $b = 24$ ; $c = 48$\\
$\Delta =24^{2}-4\times3\times48=0$\\
Le polynôme $3 x^{2} + 24 x + 48$ admet exactement une racine réelle :\\
$x_0=\dfrac{-24}{2 \times 3}=\dfrac{-24}{6}=-4$\\\textbf{La solution de l'équation est : $\mathbf{x=-4}$.}
				\end{enumerate}	
		
		\underline{exercice 2 Partie A :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item D'après les données du texte, les racines du polynôme représenté par la parabole $\mathcal{P}$ sont $-2$ et $3$.\\
					Donc, écrit sous sa forme factorisée, ce polynôme s'écrit :\\
					$a(x+2)(x-3)$, où $a$ est un certain réel non nul.\\
					Comme $A \left(4;10\right)$ est sur $\mathcal{P}$ : $a(4+2)(4-3)=10$. Ce qui donne $a = \frac{5}{3}$\\
					Finalement, l'équation de $\mathcal{P}$ est $\mathbf{y = \frac{5}{3}\left(x+2\right)\left(x-3\right)}$
					\item D'après le texte, la forme canonique du polynôme représenté par $\mathcal{P}$ est telle que : $\alpha = \beta = 0$.\\
					Ce polynôme est donc : \\ 
					$a(x-0)^2+0=ax^2$ où $a$ est un certain réél non nul.\\
					Comme de plus $D(-2;8) \in \mathcal{P}$, on a : \\
					$a\times(-2)^2=8$, ce qui donne $ a = 2$.\\
					Finalement, $\mathcal{P}$ a pour équation $\mathbf{y = 2x^2}$.
				\end{enumerate}	
		
		\underline{exercice 2 Partie B :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item $\phantom{=}3 x^{2} - 6 x + 7\\
=3\left(x^{2} - 2 x + \frac{7}{3}\right)\\
=3\left(\left(x - 1\right)^{2}-1^{2}+\frac{7}{3}\right)\\
=3\left(\left(x - 1\right)^{2} - 1 + \frac{7}{3}\right)\\
=3\left(\left(x - 1\right)^{2} + \frac{4}{3}\right)\\
=\mathbf{3 \left(x - 1\right)^{2} + 4}$\\

					\item $3 \left(x - 1\right)^{2} + 4$\\
Je reconnais une forme canonique. \\
Ce polynôme du second degré a pour minimum $4$. Il ne s'annule donc pas sur $\mathbb{{R}}$.\\
\textbf{L'équation n'admet donc pas de solution sur $\mathbb{R}$.}
				\end{enumerate}	
		
		\underline{exercice 2 Partie C :}\newline
		\begin{enumerate}
					\item $\phantom{=}2 x^{2} + 2 x - 1\\
=2\left(x^{2} + x - \frac{1}{2}\right)\\
=2\left(\left(x + \frac{1}{2}\right)^{2}-\left(\frac{1}{2}\right)^{2}- \frac{1}{2}\right)\\
=2\left(\left(x + \frac{1}{2}\right)^{2} - \frac{1}{4} - \frac{1}{2}\right)\\
=2\left(\left(x + \frac{1}{2}\right)^{2} - \frac{3}{4}\right)\\
=\mathbf{2 \left(x + \frac{1}{2}\right)^{2} - \frac{3}{2}}$\\

					\item $2 x^{2} + 2 x - 1 = 2 \left(x + \frac{1}{2}\right)^{2} - \frac{3}{2}$\\
\textbf{Cette forme canonique admet comme minimum $\mathbf{-\frac{3}{2}}$ et il est atteint pour $\mathbf{x=-\frac{1}{2}}$.} \\
				\end{enumerate}
\underline{exercice 3 :}\\
Soit $m$ un certain réél. Le polynôme du second degré $x^2+mx+3$ admet un seule racine si et seulement si son discriminant est nul.\\
C'est à dire si et seulement si :\\
$m^2-4 \times 1 \times 3 = 0$.\\
Or :$m^2-12 = 0 \Leftrightarrow m^2=12 \\ \Leftrightarrow \begin{cases} m = \sqrt{12}=2\sqrt{3}\\ \text{ou} \\m=-\sqrt{12}=-2\sqrt{3}\end{cases}$.\\
\begin{itemize}
	\item Si $\mathbf{m = 2\sqrt{3}}$, l'unique solution de l'équation est $\mathbf{x = - \frac{m}{2} = \sqrt 3}$
	\item Si $\mathbf{m = -2\sqrt{3}}$, l'unique solution de l'équation est $\mathbf{x = - \frac{m}{2} = -\sqrt 3}$
\end{itemize}
\underline{Exercice 4 :}\\
En notant $l$ la longueur du segment $[AP]$, l'aire du rectangle $RQCB$ est :\\
$\mathcal{A}(l)= \frac{\left(QR + CB\right)\times RB}{2}=\frac{(l+6)\times (10-l)}{2}$\\
$\phantom{\mathcal{A}(l)}=\frac{-l^2+4l+60}{2}=-\frac{1}{2}l^2+2l+30\\
\phantom{\mathcal{A}(l)}=- \frac{l^{2}}{2} + 2 l + 30\\
\phantom{\mathcal{A}(l)}=- \frac{1}{2}\left(l^{2} - 4 l - 60\right)\\
\phantom{\mathcal{A}(l)}=- \frac{1}{2}\left(\left(l - 2\right)^{2}-2^{2}-60\right)\\
\phantom{\mathcal{A}(l)}=- \frac{1}{2}\left(\left(l - 2\right)^{2} - 4 - 60\right)\\
\phantom{\mathcal{A}(l)}=- \frac{1}{2}\left(\left(l - 2\right)^{2} - 64\right)\\
\phantom{\mathcal{A}(l)}=\mathbf{- \frac{1}{2} \left(l - 2\right)^{2} + 32}$\\
\textbf{L'aire maximale est donc de 32 cm² et elle est atteinte quand P est situé à 2 cm de A.}\\
\\
\underline{question bonus :}\\
Déterminer quand l'aire du trapèze RQCB est exactement de 25 cm² revient à résoudre l'équation :\\
$- \frac{l^{2}}{2} + 2 l + 30 = 25$.

Cette équation équivaut à : $- \frac{l^{2}}{2} + 2 l + 5 = 0$.\\
$a = - \frac{1}{2}$ ; $b = 2$ ; $c = 5$\\
$\Delta =2^{2}-4\times\left(- \frac{1}{2}\right)\times5=14$\\
Le polynôme $- \frac{l^{2}}{2} + 2 l + 5$ admet exactement deux racines réelles :\\
$l_1=\dfrac{-2-\sqrt{14}}{\frac{-2}{2} \times 1}=\dfrac{-2-\sqrt{14}}{-1}=2 + \sqrt{14}$\\
$l_2=\dfrac{-2+\sqrt{14}}{\frac{-2}{2} \times 1}=\dfrac{-2+\sqrt{14}}{-1}=2- \sqrt{14}$\\\textbf{Les solutions de l'équation sont : $\mathbf{l=2- \sqrt{14} }$ ou $\mathbf{l=2 + \sqrt{14}}$.}\\
$l$ étant une longueur, elle doit être positive. La seule solution à retenir est donc la première. Il faut donc placer le point P à $\mathbf{2 + \sqrt{14}\text{\textbf{ cm}}\simeq 5,7  \text{\textbf{ cm}}}$ de A.  
	\end{multicols}
\end{document}